**投射維度**、**內射維度**與**同調維度**（又稱**整體維度**）是[交換代數中考慮的重要](../Page/交換代數.md "wikilink")[不變量](../Page/不變量.md "wikilink")。

## 定義

以下設 \(A\) 為[交換環](../Page/交換環.md "wikilink")，而 \(M\) 為
\(A\)-[模](../Page/模.md "wikilink")。

\(M\) 的**內射維度** \(\mathrm{id}_A(M)\)
定義為其[內射分解的最短長度](../Page/內射分解.md "wikilink")（當
\(M=(0)\) 時置 \(\mathrm{id}_A(0) = -\infty\)）。**投射維度**
\(\mathrm{pd}_A(M)\) 則定義為其[投射分解的最短長度](../Page/投射分解.md "wikilink")。

利用同調代數的工具，可以進一步得到下述刻劃：

**命題一**. 設 \(n \geq 0\) 為整數，下述條件等價：

  - \(\mathrm{id}_A(M) \leq n\)。
  - 對所有 \(A\)-模 \(N\)，有 \(i>n \Rightarrow \mathrm{Ext}^i_A(N,M)=0\)。
  - 對所有理想 \(I \subset A\)，有 \(\mathrm{Ext}^{n+1}_A(A/I, M)=0\)。
  - 對所有[正合序列](../Page/正合序列.md "wikilink")
    \(0 \to M \to I^0 \to \cdots \to I^{n-1} \to Q \to 0\)，若每個 \(I\)
    都是[內射模](../Page/內射模.md "wikilink")，則 \(Q\) 也是內射模。

**命題二**. 設 \(n \geq 0\) 為整數，下述條件等價：

  - \(\mathrm{pd}_A(M) \leq n\)。
  - 對所有 \(A\)-模 \(N\)，有 \(i>n \Rightarrow \mathrm{Ext}^i_A(M, N)=0\)。
  - 對所有[正合序列](../Page/正合序列.md "wikilink")
    \(0 \to K \to P_{n-1} \to \cdots \to P_0 \to M \to 0\)，若每個 \(P\)
    都是[投射模](../Page/投射模.md "wikilink")，則 \(K\) 也是投射模。

當 \(A\) 為[諾特環而](../Page/諾特環.md "wikilink") \(M\) 為有限生成 \(A\)-模時，上述條件更等價於

  - 對所有[極大理想](../Page/極大理想.md "wikilink") \(\mathfrak{m} \subset A\)，有
    \(\mathrm{Ext}_A^{n+1}(M, A/\mathfrak{m}) = 0\)
  - 對所有[極大理想](../Page/極大理想.md "wikilink") \(\mathfrak{m} \subset A\)，有
    \(\mathrm{Tor}^A_{n+1}(M, A/\mathfrak{m}) = 0\)

由此可定義環 \(A\) 的**同調維度** \(\mathrm{hd}(A)\)為：

  - \(\sup_M \; \mathrm{pd}_A(M)\)
  - \(\sup_M \; \mathrm{id}_A(M)\)
  - 存在 \(A\)-模 \(M, N\) 使得 \(\mathrm{Ext}_A^n(M,N) \neq 0\) 的最大整數
    \(n\)（可能是無窮大）。

## 性質

內射維度、投射維度與同調維度對[局部化有下述關係](../Page/局部化.md "wikilink")：

  -
    \(\mathrm{id}_A(M) = \sup_{\mathfrak{p}}\; \mathrm{id}_{A_\mathfrak{p}} (M_\mathfrak{p})\)
    \(\mathrm{pd}_A(M) = \sup_{\mathfrak{p}}\; \mathrm{pd}_{A_\mathfrak{p}} (M_\mathfrak{p})\)

其中的 \(\mathfrak{p}\) 取遍 \(A\)
的所有[素理想](../Page/素理想.md "wikilink")（或[極大理想](../Page/極大理想.md "wikilink")），而投射維度給出
\(\mathrm{Spec} A \to \Z \cup \{\pm \infty\}\)
的[上半連續函數](../Page/上半連續.md "wikilink")。事實上，僅須考慮
\(M\) 的支撐集中的素理想。

由此立刻得到 \(\mathrm{hd}(A) = \sup_\mathfrak{p}\; \mathrm{hd}(A)\)。

此外，它們與模的[深度也有密切的關係](../Page/深度_\(模論\).md "wikilink")，例如：

**定理** （Auslander-Buchsbaum）：設 \(A\)
為局部[諾特環](../Page/諾特環.md "wikilink")，\(M\) 為有限生成
\(A\)-模，而且其投射維度有限，則

  -
    \(\mathrm{pd}_A(M) + \mathrm{depth}_A(M) = \mathrm{depth}(A)\)

**定理**：設 \(A\) 為局部[諾特環](../Page/諾特環.md "wikilink")，\(M\) 為有限生成
\(A\)-模，而且其內射維度有限，則

  -
    \(\mathrm{id}_A(M) = \mathrm{depth}(A)\)

最後，同調維度為[正則局部環給出了一個完全內在的刻劃](../Page/正則局部環.md "wikilink")：

**定理**（Serre）：一個局部諾特環 \(A\) 是正則局部環的充要條件是 \(\mathrm{hd}(A) < +\infty\)，此時
\(\mathrm{hd}(A) = \dim A\)。

## 文獻

  - N. Bourbaki, *Algèbre commutative, chapitre 10* (1998), Masson. ISBN
    3-540-34394-6

[N](../Category/交換代數.md "wikilink") [N](../Category/模論.md "wikilink")
[Category:维度](../Category/维度.md "wikilink")